\newpage
\Section{Grundlagen}
In diesem Kapitel sollen die grundlegenden Funktionalitäten von Arrays beschrieben werden. Dies hilft dabei keine Anwendungsfälle auszulassen, die für den Studenten wichtig sind. Dazu werden zuerst Arrays im Allgemeinen beschrieben, um aufbauend darauf Java Syntax einzuführen. Danach folgt eine Auflistung typischer Fehler, die beim Programmieren mit Arrays auftreten. Am Ende des Kapitels werden noch einige Beispielanwendungen aus der Lehre vorgestellt um Eindrücke zu gewinnen und gute Konzepte zu übernehmen.

\subsection{Arrays allgemein}
Ein Array ist eine Datenstruktur, zu der ein fester Datentyp definiert werden kann. Ein Array besitzt immer eine feste Länge. Auf ein Element im Array kann über einen Index zugegriffen werden. Dieser Index startet bei 0 und das Ende des Indexes entspricht der Länge des Arrays subtrahiert um eins. Eine weitere Eigenschaft ist die generische Programmierung der Datenstruktur. Hierbei ist es möglich den Inhalt des Arrays mit einem Datentypen einzuschränken. \cite[p. 42-43]{RalfHartmutGueting2018}

\subsubsection{Erstellung und Repräsentation}
\label{sec:Repräsentation}
Da es sich bei einem Array in den meisten Programmiersprachen um ein Objekt handelt, muss das Array zuerst deklariert und instanziiert werden. Dabei wird dem Array folgendes zugewiesen:
\begin{itemize}
	\item der Variablenbezeichner
	\item der generische Typ
	\item die Größe des Arrays
	\item die Dimension des Arrays
\end{itemize}
Die Deklaration kann dabei von der Instanziierung getrennt oder beides in einem Schritt kombiniert werden (Möglichkeiten dafür in der Sektion \ref{sec:Initialisierung}). Abbildung \ref{fig:1-D Array} zeigt eine Darstellung eines Arrays (speziell eines Java-Arrays). \cite[p. 42-43]{RalfHartmutGueting2018}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/Array1d}
	\caption{1-D Array}
	\label{fig:1-D Array}
\end{figure}
Da ein Array generisch ist, können im Array jegliche Objekte hinterlegt werden. Nun ist es möglich, dass auch ein Array als generischer Typ angegeben werden kann, wodurch das äußere Array aus inneren Arrays bestehen würde. Dadurch kann ein Array mehrere Dimensionen aus internen Arrays aufbauen, da auch das innere Array wieder aus weiteren inneren Arrays bestehen kann. Abbildung \ref{fig:2-D Array} zeigt diese Dimensionalität. \cite[p. 44]{RalfHartmutGueting2018}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/Array2d}
	\caption{2-D Array}
	\label{fig:2-D Array}
\end{figure}
Die erste Dimension entspricht dabei einem Array aus Zeigern. Weitere Dimensionen können in gleicher Form aufgebaut sein und somit verschachtelte Arrays erzeugen.

\subsubsection{Funktionalitäten}
Nach der Initialisierung (so wird im Verlauf der Arbeit die Kombination aus Instanziierung und Deklaration bezeichnet) bietet das Array verschiedene Operationen an. Die meist benutzte ist dabei die Adressierung. Bei dieser Operation kann auf ein bestimmtes Element im Array zugegriffen werden. Dabei gilt für eine Indizierungsvariable, dass sie nicht negativ, ganzzahlig und echt kleiner als die Länge des Arrays ist. Mit der Indizierung kann die Datenstruktur auch an einem Index verändert werden. Dabei darf das neue Element an der Position nur dem generischen Typen entsprechen. Außerdem können Arrays iteriert werden. Dabei wird auf eine endliche Menge aus dem Array zugegriffen. Dies kann z.B. mit Schleifen erreicht werden oder mit bereits vordefinierten Memberfunktionen des Arraytyps (z.b. in C-Sharp). Auch andere Member des Array-Objekts können ausgelesen oder benutzt werden, wie z.B. das Längenattribut. \cite[p. 42-43]{RalfHartmutGueting2018}

\subsection{Arrays in Java}
Nach der Einführung in die Funktionalitäten von Arrays im Allgemeinen folgt nun die Spezifikation in Java. Dabei werden die korrekte Syntax. spezielle Funktionalitäten und Schreibweisen der Programmiersprache im Vordergrund stehen. In den nachfolgenden Sektionen werden die einzelnen Schritte zur Erstellung eines Arrays und den darauf angebotenen Operationen in Java Code präsentiert.

\subsubsection{Initialisierung}
\label{sec:Initialisierung}
Die Initialisierung (Deklaration in Kombination mit Instanziierung) kann in Java vereinzelt, wie in Listing \ref{lst:Initialisierung}, durch eine Deklaration gefolgt von einer Instanziierung erfolgen. Die Kombination aus beiden ist in Listing \ref{lst:InitialisierungKombi} zu sehen:
\begin{lstlisting}[language=Java,caption={Deklaration und Instanziierung des Arrays getrennt},label=lst:Initialisierung]
	int[] array;					//Deklaration
	array = new int[10];	//Instanziierung
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=Java,caption={Deklaration und Instanziierung des Arrays kombiniert},label=lst:InitialisierungKombi]
	int[] array = {1,2,3,4};
\end{lstlisting}

Dabei wird dem Array ein beliebiger Variablenname zugewiesen. Nach der Initialisierung wurde ein Objekt mit Attributen erstellt. \cite[p. 268-270]{Ullenboom2021} \cite[p. 48-50]{Arnold2006}

\subsubsection{Generische Programmierbarkeit}
Ein Array ist in Java immer generisch mit einem Datentypen verbunden. Diese generische Programmierbarkeit kann man während der Initialisierung bestimmen. In Listing \ref{lst:Generizität} ist diese Eigenschaft hervorgehoben:
\begin{lstlisting}[escapechar=\%,language=Java,caption={Generische Programmierbarkeit von Arrays},label=lst:Generizität]
	%\colorbox{yellow!30}{int}%[] array;
	array = new %\colorbox{yellow!30}{int}%[10];
\end{lstlisting}

Der generische Typ darf dabei einer beliebig erstellten Klasse, Interface oder einfachen Datentyp entsprechen. \cite[p. 57-59]{Arnold2006}

\subsubsection{Dimensionalität}
Arrays können mit verschiedenen Dimensionen initialisiert werden. Dabei nutzt Java Zeiger im äußeren Array, um auf die interne Referenz des inneren Arrays zu verweisen. Diese Verkettung ist in Abbildung \ref{fig:2-D Array} sichtbar. Auch bei der Initialisierung von 2-dimensionalen Arrays können die Deklaration in Listing \ref{lst:Dimensionalität} aus Zeile 1 und Instanziierung aus Zeile 2 kombiniert werden (Zeile 4):
\begin{lstlisting}[language=Java,caption={Dimensionalität von Arrays},label=lst:Dimensionalität]
	int[][] 2d_array;
	2d_array = new int[2][3];
	
	int[][] instantArray = {{1,2,3},{1,2,3}};
\end{lstlisting}

Dabei wird für die unterschiedlichen Dimensionen eine doppelte Indizierung vorgenommen. Die Menge an Arrays kann dabei durch die erste Dimension bzw. die erste Indizierung definiert werden. Die Größe der inneren Arrays wird mithilfe der zweiten Dimension bzw. der zweiten Indizierung festgelegt. Sollte das Array mit der kombinierten Schreibweise initialisiert werden, wird die Größe dynamisch bestimmt. \cite[p. 285ff.]{Ullenboom2021}

\subsubsection{Adressierung}
\label{sec:Adressierung}
Mithilfe der Indizierungsschreibweise kann das Element in einem Array mit dem Index ausgelesen werden. Eine Variable, die dem generischen Typen entsprechen muss, kann der Referenz des Arrayelements zugewiesen werden. Z.b. kann aus einem Integer Array etwas ausgelesen und einer Variable vom Typ Integer zugewiesen werden, wie in Listing \ref{lst:Adressierung} verdeutlicht:
\begin{lstlisting}[language=Java,caption={Adressierung von Arrays},label=lst:Adressierung]
	int[] array = {1,2,3};
	int element = array[0];
\end{lstlisting}

Durch diese Indizierungsschreibweise kann auf dynamische Positionen im Array zugegriffen werden (näheres dazu unter Sektion \ref{sec:Iteration} zum Thema Schleifen). \cite[p. 272,273]{Ullenboom2021}

\subsubsection{Manipulation}
Ein Element an einer Position i kann manipuliert werden. Dabei wird die Indizierungsschreibweise wie in Sektion \ref{sec:Adressierung} verwendet, um auf den Speicherplatz im Array zuzugreifen. Einem Element an Position i kann ein neuer Wert zugewiesen werden, wie im Folgenden Listing \ref{lst:Manipulation} gezeigt:
\begin{lstlisting}[language=Java,caption={Manipulation von Arrays},label=lst:Manipulation]
	int[] array = {1,2,3};
	array[0] = 5;
\end{lstlisting}

Auch hier bietet sich durch die Indizierungsschreibweise das Arbeiten mit Schleifen an.

\subsubsection{Iteration}
\label{sec:Iteration}
Arrays können mithilfe von Schleifen effizient durchlaufen werden. Dabei wird auf jeden Eintrag dieselbe Funktion angewendet und nicht jedes Element muss einzeln bearbeitet werden.

Bei der Iteration kann in Java eine For-Schleife verwendet werden. Sie definiert eine Integer Variable als Startpunkt und gibt eine Bedingung an, wann die Schleife beendet wird. Weiterhin kann das Array in eine positive oder negative Richtung durchlaufen werden. Bei der Bedingung wird auf Eigenschaften des Arrays, wie z.B. die Länge zurückgegriffen, um das Ende des Arrays bestimmen zu können. Innerhalb der Schleife kann dann eine Funktion wie z.B. die Summenfunktion definiert werden, die alle Werte innerhalb des Arrays aufsummiert. Dabei muss darauf geachtet werden, dass ein Akkumulator angegeben wird, der die Summe zwischenspeichert. Listing \ref{lst:ForLoop} zeigt eine Iteration innerhalb einer For-Schleife, die über ein Array aus Zahlen eine Summe bildet. \cite[p. 278ff.]{Ullenboom2021} \cite[p. 41-43]{Arnold2006}
\begin{lstlisting}[language=Java,caption={Anwendung einer For-Schleife zum Bilden der Summe},label=lst:ForLoop]
	int[] array = {1,2,3};
	int accumulator = 0;
	for (int i=0;i<array.length;i++) {
		accumulator = accumulator + array[i];
	}
\end{lstlisting}

Eine weiterer Typ ist die Foreach-Schleife in Java. Durch die generische Programmierung kann hierbei jedes Element mit dem generischen Typen einzeln angesprochen und bearbeitet werden. Auch hier bietet sich ein Akkumulator als Zwischenspeicher an. Die interne Variable, die bei jedem Durchgang das aktuell zu betrachtende Element enthält, wird durch die generische Variable aus Listing \ref{lst:ForeachLoop} in Zeile 3 definiert und in Zeile 4 benutzt. Dabei ist die Indizierungsschreibweise nicht länger notwendig. \cite[p. 278ff.]{Ullenboom2021}
\begin{lstlisting}[language=Java,caption={Anwendung einer Foreach-Schleife zum Bilden der Summe},label=lst:ForeachLoop]
	int[] array = {1,2,3};
	int accumulator = 0;
	foreach (int element : array) {
		accumulator = accumulator + element;
	}
\end{lstlisting}

\subsection{Typische Fehler in Verbindung mit Arrays}
Selbst erfahrene Programmierer haben noch mit typischen Fehlern in Arrays zu kämpfen. Um diese schnell zu erkennen muss dem Lernenden dieser Fehler visualisiert werden. Typische Probleme, die nicht im Zusammenhang mit Arrays auftreten, sollten hierbei nicht beachtet und visualisiert werden, da dies zu mehr Codeüberprüfung führen würde. \cite[p. 274]{Ullenboom2021}

Ein beliebter Fehler ist die Verwechslung eines leeren Arrays mit einem nicht instanziierten Array. Dabei wird eine Null-Pointer-Exception im Programm ausgelöst, da das Objekt gar nicht existiert und daher auch keine Attributtypen besitzt. Listing \ref{lst:NullPointer} zeigt den Zugriff auf das nicht existierende Arrayattribut length. \cite[p. 274]{Ullenboom2021}
\begin{lstlisting}[language=Java,caption={Beispiel für das Auftreten einer Null-Pointer-Exception beim nicht instanziierten Array},label=lst:NullPointer]
	int[] array;
	System.out.println(array.length);	//Null-Pointer-Exception
\end{lstlisting}

Beim Zugriff auf Arrayelemente kann es zu einer Array-Index-Out-Of-Bounds-Exception kommen. Dabei wird vom Programmierer versucht auf ein Objekt außerhalb des Arrays zuzugreifen. Das bedeutet möglicherweise in einen Bereich des Speichers zu treten, der vielleicht gar nicht für das Programm bestimmt ist. Dies geschieht z.B. durch die falsche Verwendung der Arraylänge oder einer negativen Indizierung (Zeile 5), wie in Listing \ref{lst:OutOfBounds} gezeigt.
\begin{lstlisting}[language=Java,caption={Beispiel für das Auftreten einer Array-Index-Out-Of-Bounds-Exception},label=lst:OutOfBounds]
	int[] array = {1,2,3};
	for (int i=0;i<=array.length;i++){	//Array-Index-Out-Of-Bounds-Exception
		...
	}
	System.out.println(array[-1]);
\end{lstlisting}

Im 2-dimensionalen treten auch Fehler auf, wenn die 1-dimensionalen Arrays z.B. nicht instanziiert wurden. Dies kann auch zu einer Null-Pointer-Exception, wie in Listing \ref{lst:Error2d} dargestellt, führen:
\begin{lstlisting}[language=Java,caption={Zugriff auf nicht instanziiertes internes Array},label=lst:Error2d]
	int[][] array2d;
	array2d[0] = new int[2];
	System.out.println(array2d[1]);	//Null-Pointer-Exception
\end{lstlisting}

\subsection{State of the art}
In der Arbeit von Chen \cite{Chen} wurde ein Werkzeug zur Visualisierung von Datenstrukturen vorgestellt. Die Implementierung erfolgte jedoch mithilfe von Java. Viele bereits existierende Anwendungen legen nicht den Fokus auf Lernende, sondern meist auf bereits Ausgebildete. \cite{Chen} In ihrer Arbeit sollte die Benutzerfreundlichkeit im Vordergrund stehen. Dabei muss es auch möglich sein, dass die herkömmlichen Funktionen, wie z.B. lesen und schreiben, auf die Datenstrukturen anwendbar sein sollen. Zusätzlich wurde die Funktionalität eingeführt, dass auf den Datenstrukturen eigene Algorithmen ausgeführt werden können. Die Darstellung von Arrays kann im Werk von Chen \cite{Chen} auf Abbildung 1 betrachtet werden. Die Darstellung von Algorithmen ist ebenfalls interessant, da in der zu erstellenden Anwendung auch Iterationen animiert werden sollen. Zur vereinfachten Kompilierung von Java-Code wurde in der Arbeit JavaMy verwendet. Dabei wurde von Chen ein Editor, der im Werk \cite{Chen} auf Abbildung 10 zu betrachten ist, implementiert. Nach einer Kompilierung kann der programmierte Algorithmus auf der vorher initialisierten Datenstruktur visualisiert werden. Dabei können einzelne Schritte getätigt, der Ablauf gestoppt / gestartet oder die Geschwindigkeit der einzelnen Schritte verändert werden. Hierbei wurde ein lexikographischer Analysierer genutzt, um die Eingaben aus dem Editor in Token aufzuteilen und diese einzeln zu übersetzen. Dabei wurde der von Sun Microsystems entwickelte JavaCC Parse-Generator verwendet. Mögliche Verwendungen im Web durch zusätzliche Bibliotheken wurden in der Arbeit nicht angesprochen. 

Eine weitere Implementierung wurde von Végh \cite{Vgh2016JAVASCRIPTLF} vorgestellt. Dabei verweist er \cite{Vgh2016JAVASCRIPTLF} auf zwei wichtige Kategorien, die essenziell für einen Lerneffekt sind: Grafische Darstellung und Interaktivität. Mayer \cite{MAYER200285} definierte dabei 12 wichtige Punkt, wie z.B. den Text, die Sprache und Bilder. Bei der Interaktivität soll Wert auf Animationen, Veränderbarkeit der Eingaben und Anpassung an den jeweiligen Studenten gelegt werden. Dabei unterscheiden die Autoren verschiedene Animationen vom Makro-Level (Echte Objekte als Illustration verwenden) bis hin zu Mikro-Level Animationen auf kleinen Datenmengen mit Pseudocode als Unterstützung, damit die Studenten allgemein lernen und nicht auf eine Programmiersprache fokussiert sind. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/Inalan}
	\caption{Verschiedene Komponenten der Mikro-Level basierten Animationsbibliothek Inalan \cite{Vgh2016JAVASCRIPTLF}}
	\label{fig:Inalan}
\end{figure}
Zuerst wurde eine Javascript-Bibliothek namens Inalan entwickelt, um grafische Darstellungen zu kapseln und wiederzuverwenden. Darauf aufbauend wurden Micro-Level Animationen mithilfe der Bibliothek entwickelt. Zum Schluss wurde ein pädagogisches Experiment mit Studenten durchgeführt, um die Interaktivität zu evaluieren. Die Bibliothek nutzt dabei HTML5 Canvas zur Animation. Abbildung \ref{fig:Inalan} zeigt die verschiedenen Kontrollelemente der Bibliothek Inalan. Auch hier können verschiedene Modi genutzt werden, um durch Animationen zu navigieren. Die Dokumentation zur Bibliothek befindet sich unter: \hyperlink{https://github.com/veghl/inalan/wiki}{https://github.com/veghl/inalan/wiki} und ist Open Source. Die beispielhafte Evaluierung wird in dieser Arbeit jedoch nicht zum Einsatz kommen, da sie sich lediglich auf die Implementierung fokussiert. Eine mögliche Verwendung der Bibliothek ist möglich.

\newpage
\section{Design}
Im Designkapitel sollen die grundlegenden Funktionalitäten in eine interaktive Visualisierung überführt werden. Es wird ein UI/UX-Design erstellt und während der Designphase kontinuierlich erweitert. Dabei muss zuerst eine Array-Eingabe mit entsprechender Visualisierung erfolgen. Danach sollen alle einzelnen Array Funktionalitäten in mögliche Nutzerinteraktionen umgesetzt werden. Darauf folgt die Umsetzung von typischen Fehlern. Diese sollten identifiziert und hervorgehoben werden. Zum Schluss sind alle designten Interaktionen auf 2-dimensionale Arrays zu erweitern. \cite{DavidsonShivers2017}

\subsection{Array Erstellung und Repräsentation}
\label{sec:ArrayRepräsentation}
\subsubsection{Initialisierung}
Zuerst muss mit der Array Initialisierung begonnen werden, wie aus Kapitel 2 ersichtlich geworden ist. Im Programm wird die kombinierte Schreibweise aus Sektion \ref{sec:Initialisierung} verwendet werden. Hier kann der Nutzer ein beliebig langes Array eingeben. Dabei muss allerdings die korrekte Java Syntax wie in Sektion \ref{sec:Initialisierung} geprüft und ein Fehler, bei fehlerhafter Eingabe, angezeigt werden. Ein Variablenbezeichner wird im Programm vorgegeben, um ihn einheitlich in der Anwendung zu verwenden. Außerdem muss der generische Typ des Arrays auswählbar sein. Dabei können Beispieldatentypen verwendet werden, die für den Lernzweck ausreichend sein sollten. Die Datentypen wurden folgendermaßen ausgewählt:
\begin{itemize}
	\item numerischer Datentyp (int)
	\item literaler Datentyp (String)
	\item boolescher Datentyp (boolean)
\end{itemize}
Um die Initialisierung auszuführen muss der Benutzer diese bestätigen. Im Folgenden ist ein erstes Design der Initialisierungsphase zu sehen:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/Initialisierung}
	\caption{UI für die Initialisierung eines 1-D Arrays}
	\label{fig:Initialisierung}
\end{figure}
Die generische Programmierbarkeit wird mithilfe eines Dropdown-Menüs realisiert. Dabei muss bei der Syntaxprüfung auf den korrekten generischen Typen geachtet werden. 

\subsubsection{Repräsentation}
Nach der Erstellung folgt die Darstellung des Arrays. Dabei muss grafisches Design so auf den Nutzer abgestimmt sein, dass ein Lerneffekt eintritt. Dies kann durch eine simple Darstellung mit unterstützenden Indizes erreicht werden. Die verschiedenen Darstellungsarten bieten unterschiedliche Vor-und Nachteile an. Aus diesem Grund werden diese kurz in der Tabelle \ref{tab:Darstellungstypen} aufgelistet und verglichen. 
\begin{table}[ht]
	\begin{tabular}{|m{1.5cm}|m{4cm}|m{4cm}|m{4cm}|}
		\hline
		 & Canvas & SVG & HTML / CSS \\ \hline
 		Vorteile &
		\begin{itemize}[leftmargin=3mm]
			\item viele Möglichkeiten zur Visualisierung
			\item kann als Bild (jpg) exportiert werden
		\end{itemize} & 
		\begin{itemize}[leftmargin=3mm]
			\item Unabhängig von der Auflösung
			\item Support für Eventhandler
			\item gut geeignet für die Visualisierung von großen Elementen
		\end{itemize} &
 		\begin{itemize}[leftmargin=3mm]
 			\item voll integriert und nutzbar
 			\item viel Erfahrung
 			\item simpel und einfach
 			\item Layout mithilfe von CSS
 		\end{itemize} \\ \hline
 		Nachteile &
		\begin{itemize}[leftmargin=3mm]
			\item abhängig von Auflösung
			\item keine Eventhandler
			\item komplexe mathematisch Operationen
			\item schlecht für Text-Rendering
		\end{itemize} & 
		\begin{itemize}[leftmargin=3mm]
			\item langsames Rendern für DOM Operationen
			\item wenig Vorkenntnisse
		\end{itemize} &
		\begin{itemize}[leftmargin=3mm]
			\item eingeschränkt in der Darstellung
			\item Nutzung des Viewports notwendig für unabhängige Auflösung
		\end{itemize} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Gegenüberstellung von Vor-und Nachteilen der Darstellungsarten}
	\label{tab:Darstellungstypen}
\end{table}

Canvas besitzen viele Funktionalitäten, die für eine solche simple Anwendung nicht notwendig sind. Außerdem bieten sie keine Eventhandler an und haben eine schlechte Darstellung des Textes auf verschiedenen Geräten. Da die Anwendung hauptsächlich aus Text bestehen wird ist dies ein weiterer großer Nachteil. SVG's haben keine Nachteile in der Darstellung von Text und auf verschiedenen Auflösungen, da sie als DOM-Elemente implementiert sind. Dies führt jedoch zu einer schwächeren Performanz, wenn auf dem DOM-Baum viele Operationen ausgeführt werden müssen. Da als Framework voraussichtlich React verwendet wird (siehe Sektion \ref{sec:Setup}), muss die DOM manipuliert werden. Außerdem kann es zu Performanzproblemen kommen und die Interaktivität der Anwendung negativ beeinflussen. Die letzte Darstellung HTML / CSS bietet von allen die größte Flexibilität an. Sie ist auch erweiterbar durch die anderen Darstellungsarten. Das Layout wird mit CSS angepasst. Elemente, die von HTML angeboten werden, sind nach einigen Recherchen ausreichend für das Array. Allerdings muss die Darstellung der einzelnen Elemente an die Auflösung des Nutzers angepasst werden. Im Web kann dies durch die Nutzung des Viewport-Metatags erreicht werden. Dabei kann je nach Gerät die Größe des Bildschirms mit einbezogen werden. Das folgende Design orientiert sich dabei an der Abbildung aus Sektion \ref{sec:Repräsentation}:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/Repräsentation}
	\caption{UI für die Darstellung des Arrays mit seinen Attributen}
	\label{fig:Repräsentation}
\end{figure}

\subsection{Array Operationen}
In dieser Sektion werden die drei Funktionalitäten, die im Kapitel 2 besprochen wurden, designt. Diese sollen parallel in der Anwendung sichtbar und nutzbar sein. Die Kombination der einzelnen Designs kann in der Abbildung \ref{fig:Webseite} im Anhang betrachtet werden. Mithilfe der Arrayoperationen kann die Anwendung für den Nutzer interaktiver werden.
\subsubsection{Adressierung}
Die Adressierung erfolgt durch die Indizierungsschreibweise aus Sektion \ref{sec:Adressierung}. Diese wird ebenfalls durch eine Syntaxprüfung unterstützt. Bei einer fehlerhaften Eingabe sollte ein Fehler angezeigt werden. Zur Verdeutlichung der Einhaltung der generischen Programmierbarkeit, wird der ausgelesene Wert einer Variablen mit entsprechendem Typen zugewiesen. Als Nächstes muss der angegebene Index aus der Eingabe ausgelesen und visualisiert werden. Das Element im Array aus Sektion \ref{sec:ArrayRepräsentation} sollte dann z.B. durch Einfärben wie in der folgenden Abbildung hervorgehoben werden:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/Adressierung}
	\caption{Einfärbung nach der Eingabe einer Adressierung}
	\label{fig:Adressierung}
\end{figure}

\subsubsection{Manipulation}
\label{sec:Manipulation}
Bei der Manipulation kann der Nutzer ein Element im Array verändern. Dabei wird auf den Variablennamen des Arrays, der in Sektion \ref{sec:ArrayRepräsentation} definiert wurde, verwiesen. Nun müssen zwei Variablen bestimmt werden:
\begin{itemize}
	\item die zu verändernde Position, mithilfe der Indizierungsschreibweise wie in Sektion \ref{sec:Adressierung}
	\item der neue Wert, der an diese Position geschrieben werden soll und dem generischen Typen entsprechen muss
\end{itemize}
Eine Manipulation benötigt die Extraktion der Position und den Wert des neuen Elements aus der Eingabe. Danach kann das Array aus Sektion \ref{sec:ArrayRepräsentation} entsprechend neu gerendert und an der geänderten Position visualisiert werden:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/Manipulation}
	\caption{Einfärbung und Änderung nach der Eingabe der Manipulation}
	\label{fig:Manipulation}
\end{figure}
Zusätzlich wurde die Funktion des “Löschens” implementiert. In Java ist dies nativ nicht möglich. Allerdings kann man durch einen Trick, das Element durch einen Nullpointer ersetzen, wodurch die Adresse der Referenz gelöscht wird. Dazu kann anstelle des neuen Wertes “null” eingegeben werden und das Element wird “gelöscht”:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/ManipulationDelete}
	\caption{Löschen eines Eintrags im Array durch Verwendung eines Nullpointers}
	\label{fig:ManipulationDelete}
\end{figure}
\subsubsection{Iteration}
Die Iteration einem Nutzer zu visualisieren kann stark zum Verständnis beitragen. Da Arrays bekannt für solche Funktionalitäten sind, bietet es sich an, diese Operation zu visualisieren, um den Nutzer mit Schleifen in Verbindung mit Arrays vertraut zu machen. Aus Sektion \ref{sec:Iteration} sind folgende Variablen notwendig für eine Iteration:
\begin{itemize}
	\item der Startindex, bei dem die Iteration begonnen wird. Dieser kann zusätzlich nach dem Starten der Visualisierung hervorgehoben werden
	\item der Endindex, bei dem die Iteration beendet wird. Dieser kann zusätzlich nach dem Starten der Visualisierung hervorgehoben werden
	\item die Richtung der Iteration, die entweder negativ oder positiv sein kann (angelehnt an die Java Syntax “i++” oder “i–-”. Dabei wird dann entsprechend das Array von vorne nach hinten oder von hinten nach vorne iteriert
	\item die Funktion, die auf alle Elemente angewendet werden soll (wird im Folgenden genauer betrachtet)
	\item der Akkumulator als Zwischenspeicher für das Endergebnis. Dieser soll während des Iterationsprozesses kontinuierlich angepasst werden und wird als mitlaufende Variable angezeigt
\end{itemize}
Die Funktionen müssen entsprechend dem generischen Typen angeboten werden und sind erweiterbar:
\begin{itemize}
	\item numerische Summierung für int-Werte
	\item literale Verkettung für String-Werte
	\item boolesche Algebra für boolean-Werte (nur die ODER Funktion)
\end{itemize}
Nach der Eingabe kann die Iteration gestartet und visualisiert werden. In der ersten Abbildung \ref{fig:IterationBegin} ist die Konfiguration der Schleife zu betrachten gefolgt von der Visualisierung am Beginn der Iteration. In Abbildung zwei \ref{fig:IterationEnd} wird das UI für den Abschluss der Iteration gezeigt.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figures/IterationBegin}
		\caption{UI für das Array nach Bestätigung der Eingabe}
		\label{fig:IterationBegin}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figures/IterationEnd}
		\caption{UI für das Array nach Abschluss der Iteration}
		\label{fig:IterationEnd}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\caption{Iterationsprozess}
	\label{fig:Iteration}
\end{figure}
\subsection{Array Fehlerdarstellung}
\label{sec:ArrayFehler}
Die Darstellung von Exceptions oder Syntaxfehlern sollen im Programm visuell hervorgehoben werden. Es existieren verschiedenste Syntaxfehler, die man visualisieren müsste. Aus diesem Grund wurden lediglich typische Fehler im Zusammenhang mit Arrays als Syntaxfehler markiert. Außerdem können diese Fehler in der Eingabe an vielen verschiedenen Stellen auftreten. Deshalb wurden die Syntaxfehler nicht markiert, sondern nur als eine Warnung vor der Ausführung einer Eingabe ausgegeben. Diese Syntaxfehler werden dann durch einen Text beschrieben und die Ausführung wird abgebrochen. Dabei wurde zusätzlich darauf geachtet, dass jede Eingabe mit einem Semikolon abgeschlossen werden muss, da dies ein typischer Fehler für Neueinsteiger ist. Dabei wird ein anderer Text in Abbildung \ref{fig:ErrorSemicolon} ausgegeben als im Vergleich zu einem Syntaxfehler, der sich auf die Arrayänderung in Abbildung \ref{fig:ErrorArray} bezieht.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figures/ErrorSemicolon}
		\caption{Syntaxfehler Im Bezug auf das Semikolon}
		\label{fig:ErrorSemicolon}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figures/ErrorArray}
		\caption{Syntaxfehler im Bezug auf das Array}
		\label{fig:ErrorArray}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\caption{Typische Fehler}
	\label{fig:Errors}
\end{figure}
Weiterhin sollen Exceptions, die auftreten würden, als solche angezeigt werden. Auch hier wurde der Fokus nur auf zwei oft auftretende Exceptions gelegt:
\begin{itemize}
	\item Null-Pointer-Exception
	\item Array-Index-Out-Of-Bounds-Exception (OOB-Exception)
\end{itemize}
Eine OOB-Exception wird bei 1-dimensionalen Arrays angezeigt, wenn auf Elemente außerhalb der Datenstruktur zugegriffen werden soll. Dabei muss bei einer Indizierung des Arrays auf die Grenzen geachtet werden. Bei einem Überlaufen der Arraygrenze nach oben (Indizierung ist größer als die Länge des Arrays) muss wie in Abbildung \ref{fig:ErrorOoB} ein Fehler angezeigt werden, mit der Hervorhebung des zu indizierenden Elements, um dem Nutzer seinen Fehler deutlich zu machen. Die gleiche Darstellung ist in die andere Richtung (Indizierung ist negativ) notwendig. Außerdem werden die Null-Pointer-Exceptions im Programm angezeigt, sobald auf ein Objekt zugegriffen wird, welches keine Referenz besitzt (Abbildung \ref{fig:ErrorNp}). Dies geschieht z.B. bei der Indizierung eines “gelöschten” Elements wie in Sektion \ref{sec:Manipulation} beschrieben. Fehler im Zusammenhang mit 2-dimensionalen Objekten werden in Sektion \ref{sec:Array2d} besprochen.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figures/ErrorOoB}
		\caption{Array-Index-Out-Of-Bounds-Exception nach einer falschen Indizierung (Indizierung > Arraylänge)}
		\label{fig:ErrorOoB}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figures/ErrorNp}
		\caption{Null-Pointer-Exception nachdem eine Iteration gestartet wurde, die über das gelöschte Element iteriert}
		\label{fig:ErrorNp}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\caption{Exceptions}
	\label{fig:Exceptions}
\end{figure}

\subsection{2-dimensionale Arrays}
\label{sec:Array2d}
Arrays im 2-dimensionalen Raum sollen auf einer separaten Seite visualisiert werden. Dazu kann der Inhalt eines internen Arrays als generischer Typ angegeben werden (unterhalb der Eingabe bei den Attributen). Die korrekte Syntax eines 2-dimensionalen Arrays muss ebenfalls beachtet werden. Da das 2-dimensionale Array andere Attribute besitzt müssen diese entsprechend angepasst werden. Der Typ des Arrays ist im Falle eines 2-dimensionalen Feldes nicht mehr ein Datentyp, sondern ein internes Array mit dem generischen Typen. Auch hier muss eine Syntaxprüfung erfolgen, um die verschachtelten Arrays erkennen zu können. Nachdem das Array geparst wurde, wird es entsprechend in Abbildung \ref{fig:Repräsentation2d} visualisiert:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/Repräsentation2d}
	\caption{Repräsentation eines 2-dimensionalen Arrays}
	\label{fig:Repräsentation2d}
\end{figure}
Bei dieser Darstellung wurden Zeiger verwendet, die von einem internen Array auf seine entsprechenden Referenz zeigen sollen. Mit dieser Pointerschreibweise soll dem Nutzer die interne Speicherstruktur besser vermittelt werden. Dabei wird vor dem Zeiger die Position des Arrays im äußeren Array angegeben und nach dem Zeiger kann das Array aus Sektion \ref{sec:Repräsentation} betrachtet werden. Hier bietet sich für das nächste Kapitel, die Implementierung, eine Wiederverwendung der programmierten Komponente an.
Bei einer 2-dimensionalen Darstellung kann es in dem äußeren Array ebenfalls zu Fehlern kommen. Der Verweis auf ein nicht existierendes Array, wie in Abbildung \ref{fig:Error2d} gezeigt, führt zu einer Exception, die visualisiert werden muss. Auch hier geschieht dies in beide Richtungen (Indizierung größer als die Länge des äußeren Arrays oder eine negative Indizierung). Fehler im internen Array werden wie in Sektion \ref{sec:ArrayFehler} visualisiert.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/Error2d}
	\caption{Array-Index-Out-Of-Bounds-Exception nach einer falschen Indizierung (negative Indizierung)}
	\label{fig:Error2d}
\end{figure}
Eine Iteration von 2-dimensionalen Arrays oder eine Indizierung des äußeren Feldes (und somit ein Zugriff auf ein instanziiertes Objekt eines internen Arrays) wurde noch nicht implementiert.

\newpage
\section{Implementierung}
In der Implementierung soll nun zuerst das Framework und die Programmierumgebung festgelegt werden. Danach sind Klassen und Komponenten zu implementieren, um sie im 2-dimensionalen Feature wiederzuverwenden. Die grundlegende Steuerung des Programms und der Aufbau von Dateien muss implementiert werden. Zur Implementierung der GUI wird auf das Designkapitel zurückgegriffen. Zum Schluss wird ein Ausblick gegeben. Dabei wird betrachtet, wie die Anwendung verändert werden kann oder welche Funktionalitäten man noch hinzufügen kann.
\subsection{Setup}
\label{sec:Setup}
Die Implementierung soll als Webseite erfolgen, die statisch in jedem Browser als Datei geöffnet werden kann. Zur Programmierung der Webseite wird auf HTML, CSS und Javascript zurückgegriffen. Um die Typsicherheit von Java zu implementieren, wurde Javascript durch Typescript ersetzt. Zur Unterstützung wurde ein Webframework verwendet. Dabei wurde das von Facebook entwickelte React JS genutzt, da es mit Typescript kompatibel ist. Beim Programmieren wurde Visual Studio Code als Programmierumgebung und Git als Quellcodeverwaltung benutzt.
\subsection{Dateien}
Im Anhang in Abbildung \ref{fig:Dateien} ist das Dateiverzeichnis des Programms abgebildet. 
Das Root-Verzeichnis beinhaltet die Index-und App-Dateien, sowie die Konfigurations-und Abhängigkeitsdateien. In diesen Dateien wurde das Programm mit entsprechenden externen Bibliotheken ausgestattet und der Start des Programms konfiguriert. 
Darauf folgen die implementierten Seiten im Ordner “/pages”. Um die Funktionalitäten von 1-und 2-dimensionalen Arrays zu trennen, wurden sie separiert als eigene Single-Pages implementiert. Diese sind über das Navigationsmenü an der Oberseite erreichbar. Näheres zur Arrayseite wird in Sektion \ref{sec:Aufbau des Programms} besprochen.
Zur besseren Wiederverwendbarkeit der 1-dimensionalen Funktionalitäten auf der 2-dimensionalen Single-Page, wurden diese als wiederverwendbare Komponenten implementiert. Dies hilft dabei, einheitliche Styles, Abstände und Wiederverwendbarkeit zu garantieren. Folgende Elemente wurden als Komponente implementiert:
\begin{itemize}
	\item Sektionen, die einzelne Bereiche des Programms voneinander trennen sollen und gesonderte Überschriften enthalten. (z.B. Adressierung und Manipulation)
	\item Arraydarstellung, mit internen Item-Komponenten, zur Wiederverwendung bei 2-dimensionalen Arrays
	\item Iterationskonfiguration, um sie in möglichen Erweiterungen des Programms zu erweitern
	\item Seitenlayout, um ein einheitliches Layout für beide Single-Pages zu garantieren
\end{itemize}
\subsection{Aufbau des Programms}
\label{sec:Aufbau des Programms}
Zustände und Logik des Programms sind innerhalb der Arrayseite implementiert. Der Zustand der Anwendung bestimmt die aktuelle Ansicht. Bei einer Änderung des Zustands wird die Webseite neu gerendert und Änderungen werden übernommen. 
\subsubsection{Zustandsvariablen}
Der Zustand wird in folgenden Variablen gespeichert:
\begin{itemize}
	\item aktuelles Array, welches vom Nutzer initialisiert wurde
	\item aktueller generischer Typ des Arrays
	\item aktueller Index eines internen Arrays, den der Nutzer indizieren möchte und der visualisiert werden muss
	\item aktueller Index eines äußeren Arrays, in dem ein internes Array indiziert und visualisiert werden muss
	\item Iterationskonfiguration, um im Array die Elemente in einem Zeitfenster zu visualisieren
	→ Startindex, Endindex, Richtung, Akkumulator (siehe )\ref{sec:Iteration})
	\item Boolesche Variablen, um Fehler zu visualisieren, wenn sie auftreten
\end{itemize}
\subsubsection{Zustandsänderungen}
Die Logik, zur Veränderung der Zustandsvariablen und somit zur Änderung der Ansicht, stellt Javascriptfunktionen und Callbacks bereit. Um die Eingaben des Nutzers für die Initialisierung zu überprüfen und das eingegebene Array in ein Objekt zu überführen, wurde eine Funktion implementiert, die mithilfe von regulären Ausdrücken die Eingabe überprüft und bei Fehlern die boolesche Variable entsprechend setzt, um die Fehleransicht zu ändern. Die Überprüfung ist vom generischen Typen abhängig, indem der aktuelle Zustand des Typs geprüft und unterschiedliche reguläre Ausdrücke angewendet werden. Bei einer korrekten Eingabe wird das Array entsprechend geparst und im Zustand hinterlegt. 

Beim Adressieren des Arrays werden wieder reguläre Ausdrücke genutzt und die zu indizierende Position mithilfe von Substrings ausgelesen, um entsprechend den aktuellen Index im Zustand zu ändern.

Beim Manipulieren werden reguläre Ausdrücke genutzt, um zu überprüfen, ob der Nutzer ein Element löschen möchte. Hierbei werden entsprechend zwei Variablen: key und value gesetzt. Die key-Variable beschreibt dabei eine Indizierung und die value-Variable den einzufügenden Wert. Am Ende dieser Methode muss also auch der Zustand des aktuellen Indexes und der des aktuellen Arrays geändert werden.

Außerdem wird dauerhaft auf Fehler geprüft und entsprechend im Zustand als boolescher Wert geändert. Für die Iteration wurden Timer gesetzt, die beim Starten der Funktion alle zwei Sekunden den Zustand des aktuellen Indexes anpassen (+1 oder -1). Während der Iteration wird auf Null-Pointer-Exceptions geprüft und entsprechend der Zustand des Akkumulators angepasst. Beim Erreichen des Endindex der konfigurierten Iteration oder bei Fehlern, wird die Ausführung beendet und der Akkumulator zurückgesetzt. Ein zurückgesetzter Zustand des Akkumulators zeigt dem Programm an, dass keine Iteration vom Nutzer initialisiert wurde und sie somit nicht visualisiert wird.
\subsection{Ausblick}
Zum Abschluss der Ausarbeitung werden noch mögliche Verbesserungen und Erweiterungsmöglichkeiten besprochen. Zuerst kann dabei die Robustheit des Programms gegenüber von Fehlern verbessert werden. Fehler in einer Lernsoftware führen zu Verwirrung bei Studenten.

Die Iterationsfunktionen der einzelnen Datentypen können durch neue Funktionen wie z.B. die Maximumsfunktion für numerische oder die UND Operation für boolesche Werte erweitert werden. Weiterhin können Compiler-und Laufzeitfehler innerhalb der Eingabe des Nutzers genauer visualisiert werden. Variablennamen könnten vom Benutzer verändert oder Einstellungen für das Programm können implementiert werden, wie z.B. die Sprache oder das Design. 

Die Anwendung kann mit Nutzergruppen, eigenen Nutzern oder sogar mit Exporten von aktuellen Zuständen erweitert werden. Dabei können die Exporte möglicherweise in Folien oder Präsentationen eingebunden werden. Außerdem kann auch eine responsive Ansicht der Anwendung mit implementiert werden, um die Nutzung auf mobilen Endgeräten zu ermöglichen. Letztendlich kann die 2-dimensionale Darstellung auf eine 3-dimensionale erweitert oder mit feingranulareren Zugriffen auf interne Arrays, sowie die Einführung von Arraytypen (int[]) implementiert werden.

\newpage
\section{Zusammenfassung}
Die Arbeit soll Ausbilder in der Lehre im Zusammenhang mit Java Arrays unterstützen. Die visuelle Darstellung von vielseitigen Elementen kann Studierenden beim Verständnis weiterhelfen. Dabei müssen Arrays in verschiedensten Ausführungen visualisierbar sein. Von 2-dimensionalen Feldern bis zu verschiedenen Datentypen innerhalb des Arrays. Eine Darstellung der Datenstruktur erfolgt nach einer fehlerfreien Eingabe eines Arrays mit entsprechenden Elementen und dem generischen Typ. Zur Vertiefung des Wissens sollen auf diesem Array Operationen ausgeführt werden. Der Nutzer kann mithilfe der Indizierungsschreibweise das Array adressieren und manipulieren. Um die Anwendung interaktiver zu gestalten, wurde eine Iterationsfunktion eingefügt, bei der das Array durchlaufen und für einzelne Schritte Operationen, wie z.B. die Summenbildung, visualisiert werden. Um Fehler in Zukunft besser erkennen oder vermeiden zu können müssen die Studierenden in der Lage sein diese zu erkennen und Verständnis aufzubauen. Eine Visualisierung der häufigsten Fehler im Zusammenhang mit Arrays ist deshalb im Programm ebenfalls enthalten. Zur allgemeinen Nutzung wurde die Anwendung als portable Webseite implementiert.